\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{a4wide}
\usepackage[OT4]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[hidelinks, pdftoolbar = false, pdfmenubar = false, bookmarks = false]{hyperref}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{url}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{bm}
\usepackage{esvect}



\begin{document}

\noindent Grzegorz Suszka, 218292 \hfill Wrocław, \today

\begin{center}
    \begin{large}
        \bf{Prosta sieć typu autoenkoder do eliminacji podłosu w nagraniach audio}
    \end{large}
\end{center}

\section{Cel}

Zbadanie skuteczności nauki modelu typu autoenkoder usuwania pogłosu z nagrania audio.

Link do repozytorium: \url{https://gitlab.com/suchygrzech/reverb-remover}

\section{Założenia}

\begin{itemize}
    \item Cechami opisującymi nagranie audio są cechy MFCC, składające się z 39 liczb opisujące próbkę o długości trwania 10 ms.
          Tak więc każda sekunda nagrania składa się ze 100 wektórów.

    \item Autoenkoder na wejście dostaje pewną liczbę wektorów cech zależną od ustalonego kontekstu - $\bf{N}$.
          Kontekstem danego jednego wektora jest $\bf{N}$ wektorów poprzedzających oraz $\bf{N}$ wektorów następujących po rozważanym.
          Wektory wejściowe są łączone w jeden przed podaniem na wejście.

    \item Oczekiwanym wyjściem sieci jest wektor cech opisujący próbkę nieprzetworzoną (bez pogłosu).
          Jakość modelu (funkcją straty) jest odległość euklidesowa wektora przewidzianego od wektora cech próbki pierwotnej w 39-wymiarowej przestrzeni cech.

    \item Jakość modelu określana jest przez 2 miary: odległość euklidesową między wektorem przewidzianym a ground truth (wektor cech próbki nieprzetworzonej) oraz
          stosunek odległość wektora cech przewidzianego ($P$) do ground truth ($O$) i odległości wektora cech próbki przetworzonej, z pogłosem ($R$) do ground truth ($O$).
          $$ D = \frac{\vv{OP}}{\vv{OR}} $$
\end{itemize}


\section{Struktura projektu}

Cały program został napisany w języku Python.
By ułatwić uruchomienie całego projektu został stworzony Dockerfile (\textit{docker/Dockerfile}), budujący obraz ze wszystkimi potrzebnymi rzeczami (więcej w pliku \textit{README.md})


\subsection{Wykorzystane biblioteki}
Do implementacji autoenkodera została wykorzystana biblioteka \textbf{Keras}, stanowiąca wygodne "opakowanie" bardziej złożonych backendów w postaci bibliotek Tensorflow, Theano i CNTK.
Wszystkie inne, pomocnicze biblioteki użyte w projekcie są wylistowane w pliku \textit{python/requiremenets.txt}


\subsection{Skrypty}

Ze względu na szybkość działania, napisane zostały skrypty pomocnicze w bashu, jednak niedługo zostaną one przepisane do pythona, by mogły działać bezpośrednio na innych systemach bez powłoki linuxa.
\begin{itemize}
    \item \textit{extraction.sh} - skrypt wypakowujący archiwum, znajdujące się w repozytorium (wiecej w README.md) do katalogu \textit{data/samples},
    \item \textit{reverb.sh} - skrypt przetwarzający (dodający pogłos) wszystkie pliki z katalogu \textit{data/samples} do \textit{data/sample\_processed},
    \item \textit{features.sh} - skrypt generujący wieloprocesowo pliki cech z rozszerzeniem mfcc z katalogów \textit{data/sample[\_processed]} do katalogu \textit{data/features[\_features]}.
\end{itemize}

Tak jak było wspomniane wcześniej zostaną one przepisane do języka python, by uniezależnić program od systemu, jednak wymagana będzie dostępność programów \textbf{sox} oraz \textbf{HCopy} z linii komend.


\section{Implementacja}
Opis wszystkich ważnych metod znajduje się pod ich definicjami w kodzie.
Model zaimplementowany jest w pliku \textit{python/model.py}.
Na razie dostępny model enkodera i dekodera złożony z warstw w pełni połączonych, jednak doimplementowana będzie obsługa sieci rekurencyjnych.

\subsection{Dane}
Dane użyte do uczenia to próbki głosów o długości kilku/kilkunastu sekund. Dostępne są one w git-lfs (więcej w README.md).

Dane generowane są w sposób leniwy, co znaczy, że pliki wczytywane są w razie potrzeby.
Wykorzystano taki sposób, ponieważ danymi wejściowymi są połączone wektory okien o długości $ 2 \cdot \text{szerokość kontekstu} + 1 $.
Każdy plik zawiera wiele takich okien, dlatego nie ma sensu wczytywać wszystkich za jednym razem ze względu na skończoną ilość pamięci RAM.
Po wczytaniu wszystkich okien z jednego pliku, wczytywany jest kolejny plik cech i z niego serwowane są dane.
Przez relatywnie niewielką wielkość pojedynczego wektora wejściowego można podawać dane w dużych porcjach (batch) danych.

Generator danych znajduje się w klasie modelu.

\section{Wyniki}

Autoenkoder badany był dla na razie dwóch architektur:

\begin{itemize}
    \item po jednej warstwie enkodera i dekodera, w każdym po 50 neuronów,
    \item oraz druga konfiguracja widoczna na rysunku poniżej
          {
          \begin{figure}[H]
              \centering
              \includegraphics[width=0.75\textwidth]{../readme_res/config.png}
              \caption{Konfiguracja sieci}
              \label{}
          \end{figure}
          }
\end{itemize}

W przypadku pierwszej architektury uczenie przebiegało z małym skutkiem, tj. wartość funkcji straty, a tym samym $\vv{OP}$ malała w nieznacznym stopniu.
Niestety logi z uczenia nie zapisały się poprawnie, przez to nie można przedstawić krzywych uczenia.

W przypadku drugiej architektury wyniki przedstawiały się lepiej, tj. funkcja straty malała w większym stopniu i można było zauważyć trend zmniejszania się jej wartości.
Krzywe uczenia przedstawiają się następująco:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../readme_res/train_loss.png}
    \caption{Wartość funkcji straty na zbiorze treningowym.}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../readme_res/validation_loss.png}    
    \caption{Wartość funkcji straty na zbiorze walidacyjnym.}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../readme_res/ratio.png}
    \caption{Wartość średniego stosunku odległości między wektorami ($D$).}
\end{figure}

Przy wszystkich wykresach zastosowano dość wysoką wartość wygładzania, by lepiej widzieć trendy uczenia.
Jak widać, w tle znajdują się rzeczywiste, niewygładzone wartości funkcji i tworzą one bardzo "postrzępione" przebiegi.
Powyższe wyniki są dla kontekstu równego 10 (10 wektorów przed i 10 wektorów po rozważanym).

\end{document}